% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=31760&id=2G12-3&n=1&d=10&s=1&alea=y7GP
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Dans un repère orthonormé $(O,I,J)$, on donne les 4 points suivants :\\ \begin{minipage}{0.75\linewidth}$E\left(1\,;\,0\right)$ ; $F\left(5\,;\,5\right)$ ;  $G\left(-2\,;\,5\right)$ ; $H\left(2\,;\,10\right).$\\
       Déterminer si le quadrilatère $EFHG$ est un parallélogramme. Justifier.\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=31760&id=2G12-3&n=1&d=10&s=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
			
		\end{minipage}\\
		$\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}

\begin{Solution}
On peut représenter la situation avec les données de l'énoncé : \\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-3,-2) rectangle (6,11);
    	
	\draw [color={black}] (0.95,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {E};
	\draw [color={black}] (5.5,5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {F};
	\draw [color={black}] (2.05,10.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {H};
	\draw [color={black}] (-2.5,5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {G};
	\draw[color ={blue},line width = 2] (1,0)--(5,5);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (2,10)--(5,5);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (-2,5)--(2,10);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (1,0)--(-2,5);
	\draw[color ={red},line width = 2] (1,0)--(2,10);
	\draw[color ={red},line width = 2] (5,5)--(-2,5);
	\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (0.8125,0.1875)--(1.1875,-0.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (0.8125,-0.1875)--(1.1875,0.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (4.8125,5.1875)--(5.1875,4.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (4.8125,4.8125)--(5.1875,5.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-2.1875,5.1875)--(-1.8125,4.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-2.1875,4.8125)--(-1.8125,5.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.8125,10.1875)--(2.1875,9.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.8125,9.8125)--(2.1875,10.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.3125,5.1875)--(1.6875,4.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.3125,4.8125)--(1.6875,5.1875);
	\draw [color={black}] (1.5,5.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {M};
	\draw [color={black}] (1,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (-0.5,1) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-3,0)--(6,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-2)--(0,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,1)--(6,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,2)--(6,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,3)--(6,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,4)--(6,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,5)--(6,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,6)--(6,6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,7)--(6,7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,8)--(6,8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,9)--(6,9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,10)--(6,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,11)--(6,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-1)--(6,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-2)--(6,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-2)--(1,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-2)--(2,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-2)--(3,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-2)--(4,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (5,-2)--(5,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (6,-2)--(6,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-2)--(-1,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-2)--(-2,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-2)--(-3,11);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.2)--(1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.2)--(3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.2)--(4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (5,-0.2)--(5,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.2)--(-1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,3)--(0.2,3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,4)--(0.2,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,5)--(0.2,5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,6)--(0.2,6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,7)--(0.2,7);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,8)--(0.2,8);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,9)--(0.2,9);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,10)--(0.2,10);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-1)--(0.2,-1);
	\draw (2,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$2$}};
	\draw (4,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$4$}};
	\draw (-2,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-0.6,2.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$2$}};
	\draw (-0.6,4.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$4$}};
	\draw (-0.6,6.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$6$}};
	\draw (-0.6,8.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$8$}};
	\draw (-0.6,10.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$10$}};

\end{tikzpicture}\\\\Pour savoir si $EFHG$ est un parallélogramme, on peut utiliser l'un des deux résultats suivants :  \\
             $\bullet$ $EFHG$ est un parallélogramme si et seulement si ses diagonales se coupent en leur milieu (c'est-à-dire si $[EH]$ et $[FG]$ ont le même milieu). \\
             $\bullet$ $EFHG$ est un parallélogramme si et seulement si ses côtés opposés sont deux à deux de même longueur.

\medskip
 \textbf{En utilisant les milieux :} : 

\medskip
 $\bullet$ Soit $M$ le milieu de $[EH]$ : \\ $\begin{cases}x_M=\dfrac{x_E+x_H}{2}= \dfrac{1+2}{2}=\dfrac{3}{2}\\[0.8em] y_M=\dfrac{y_E+y_H}{2}= \dfrac{0+10}{2}=\dfrac{10}{2}=\dfrac{5{\color[HTML]{2563a5}\boldsymbol{\times2}} }{1{\color[HTML]{2563a5}\boldsymbol{\times2}}}=5\end{cases}$  

\medskip
Ainsi : $ M\left(\dfrac{3}{2}\,;\,5\right)$

\medskip
 $\bullet$ Soit $N$ le milieu de $[FG]$ : \\ $\begin{cases}x_N=\dfrac{x_F+x_G}{2}= \dfrac{5+(-2)}{2}=\dfrac{3}{2}\\[0.8em] y_N=\dfrac{y_F+y_G}{2}= \dfrac{5+5}{2}=\dfrac{10}{2}=\dfrac{5{\color[HTML]{2563a5}\boldsymbol{\times2}} }{1{\color[HTML]{2563a5}\boldsymbol{\times2}}}=5\end{cases}$  

\medskip
Ainsi : $ N\left(\dfrac{3}{2}\,;\,5\right)$

\medskip
On observe que $M$ et $N$ ont les mêmes coordonnées, donc les deux diagonales du quadrilatère se coupent en leur milieu.\\$ABDC$ est donc un parallélogramme.

\medskip
 \textbf{En utilisant les longueurs :}  

\medskip
$EF=\sqrt{(x_{F}-x_E)^2+(y_{F}-y_E)^2}=\sqrt{(5-1)^2+(5-0)^2}=\sqrt{4^2+5^2}=\sqrt{41}$

\medskip
$GH=\sqrt{(x_{H}-x_G)^2+(y_{H}-y_G)^2}=\sqrt{(2-(-2))^2+(10-5)^2}=\sqrt{4^2+5^2}=\sqrt{41}$

\medskip
$FH=\sqrt{(x_{H}-x_F)^2+(y_{H}-y_F)^2}=\sqrt{(2-5)^2+(10-5)^2}=\sqrt{(-3)^2+5^2}=\sqrt{34}$

\medskip
$EG=\sqrt{(x_{G}-x_E)^2+(y_{G}-y_E)^2}=\sqrt{(-2-1)^2+(5-0)^2}=\sqrt{(-3)^2+5^2}=\sqrt{34}$

\medskip
On observe que : $EF=GH$ et $FH=EG$.\\
           Les côtés opposés du quadrilatère $EFHG$ sont deux à deux de même longueur, donc $EFHG$ est donc un parallélogramme.
\end{Solution}



\begin{Indice}
$EFHG$ est un parallélogramme si et seulement si ses diagonales se coupent en leur milieu (c'est-à-dire si $[EH]$ et $[FG]$ ont le même milieu). \\
Calculez les coordonnées de ces deux milieux et conclure.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	
\end{Reponse}
